戴耀廷：既然政府以武力來回應我們以和平提出的要求，繼續採取和平和非暴力手段是不切實際的

Source:

曼德拉：《我是第一被告》

林鄭錯誤引述了曼德拉的言論，若她真心想知道曼德拉的想法，我在這裏建議她讀曼德拉一生中其中一篇最重要的演說，就是他在法庭上的自辯： 《我是第一被告》。

我在這裹節錄當中的一部分。曼德拉的陳詞足可讓林鄭明白她口中所說的暴徒，真正的想法是甚麼。

「1961年六月初，經過對南非情勢長時間和焦慮的評估之後，我和一些同事達成共識，認為暴力在國內是無可避免的了，既然政府以武力來回應我們以和平提出的要求，對非洲領袖來說，繼續採取和平和非暴力手段是不切實際的。

達成這個結論並不容易，當所有方法都失敗、當所有和平抗爭的管道都被禁止時，我們才決定採取暴力的形式達到政治上的抗爭，也成立了民族之矛。我們並不想要走這條路，完全是因為政府讓我們無從選擇。民族之矛的宣言於1961年12月16日發佈...我們如此說：

"任何民族都會經歷只剩下這兩種選擇的時刻，屈從或是抵抗。南非面臨這個選擇的時刻已經來到。我們絕對不能屈從，只能用我們一切的力量反擊回去，捍衛我們的人民、我們的未來、和我們的自由。"

我們這些作了這個決定的人開始徵詢各種意見，包括非洲人國民大會的幾個組織領導人。我不會在此說明我們跟誰討論以及討論的內容，但我希望能解釋有關非洲人國民大會在這個抗爭階段扮演的角色，以及民族之矛的政策與目的。從非洲人國民大會觀點來說，其意見很清楚，可以簡述如下：

一、 其組織欲實踐的政治目標很明確，並且透過群眾政治組織。其成員都認同非暴力的政策。
二、 因此，非洲人國民大會不能也不會使用暴力。這點必須強調。...
三、另一方面，我前面陳述過，非洲人國民大會預備要轉離過去五十年來的非暴力政策，意義在於他不再反對經適度控制的暴力行動（properly controlled violence）。因此，參與此類行動的成員不會受到非洲人國民大會的懲處。

...現在，我要對法庭說明暴力的形式是如何決定的。

...有四種可能的暴力形式，包括破壞行動（Sabotage）、游擊戰（Guerrilla Warfare）、恐怖主義（Terrorism）、以及公開革命（Open Revolution）。我們選擇採用第一種，而且在做出其他決定之前，會竭盡所能的堅守此法。

從我們的政治背景來看，採取此種形式是符合邏輯的。破壞行動不會有人喪生，也為未來的種族關係提供了最好的希望。傷痛會被控制在最低限度內，若是這個策略能開花結果，或許能實現一個民主的政府。

「我們，民族之矛，一直以來尋求透過沒有血腥及國民暴力的方式達成解放目標，我們希望，在這最後時刻，我們的第一個行動能使每一個人覺醒過來，了解Nationalist政策造成現在的苦難處境。我們希望我們能在一切都太遲之前，讓政府及其支持者能覺察這個現實，以致於政府能在導致內戰觸發的臨界點之前改變政策。」

最初的計劃是根據我國政治經濟狀況仔細的分析後訂定，我們認為南非相當程度的依賴外國資本與對外貿易，我們覺得有計劃的破壞電廠、干擾鐵路運輸、和電話通訊等，會嚇跑國外資本，讓貨物很難按時從工業區運送到港口，長期來看會拖垮國家的經濟命脈，而迫使我國選民重新考慮他們的立場。

對國家經濟命脈的攻擊，將連結到對政府建築和其他種族隔離政策象徵的破壞行動。這些攻擊行動會鼓舞我國人民，同時也是為那些一直要求我們採取暴力手段的人民提供一個情緒抒發的出口，並且向追隨我們的支持者證明我們的確採取了更強硬的手段來反擊政府的暴力。

除此之外，若是成功的組織大規模的行動，又引發大規模的報復，我們認為將會喚來其他國家的同情，南非政府勢必得面對更大的壓力。

這就是我們當時的計畫，民族之矛將會執行破壞行動，每個成員從一開始都收到嚴格指示，無論如何，在計畫或執行行動時他們都不得傷害人或殺人。」

（當你在讀曼德拉在法庭上的陳詞時，會驚覺幾十年前在南非發生的事，正有血有肉地在當前的香港發生，不能不令人感慨。但回顧曼德拉的一生，我們應有信心，即使眼前是如何黑暗，無論黑暗的日子會有多長，光輝歲月終會來到。）

英文全文可參考：

中文翻譯可參考：

講到2014 2016政府都好和平咁定2020先如夢初醒

戴妖都醒晒

得番公民袋仲訓緊

醒咗喇

原來曼德拉當年都因為差唔多情況而改變

14年出畜龍狗係MK/金鐘清場果陣已經係下下棍扑頭
MK有藍絲打手足, 班軍裝狗都視而不見
最經典係拎刀食生果

入去坐過真係唔同啲

仲有暗角柒警同朱經緯

係當年狗隊法庭仲識得睇民情凶湧而索性判監，不過判好輕手咁解

醒左又點呀醒未啊連登柒頭

戴耀廷坐完, 個腦真係勁咗好多

黎智英都應該入去坐下, 或者出返嚟會大轉變

犯法就係犯法
除非你係驚察

佢剩係睇食譜架喔，介紹本方太俾佢好過啦

咪傻
佢唔可以亂講野先保到份報紙

保到之後，佢下面既人先可以講真話

勇武

其實佢肯咁講, 係好事, 呢D學術派對中產係有一定影響力
大家入去支持下佢既轉變啦

Agree

呢句都唔係戴耀廷講
係真·曼德拉講喎
不過佢引述得都代表佢贊成

問題幾多香港人肯勇武先，連登仔又話要唔送頭，又話咩長時間抗爭

佢保咗份毒果20年啦
佢下面D人, 係講乜話？
講狗話

佢唔主張傷害人

仲講2016年嘅事
2008年：我係中國人呀屌！
2019年初大把連登仔飲喜茶食海底撈啦⋯⋯

上年蘋果有得睇地厚天高，睇落轉咗立場，無分本土泛民。當戴生都進步緊嘅時候，仲講咩私怨，咪當俾人改過囉

戴生嘅思想路線對中產、和理非嘅影響力好大，當年戴生算係影響咗一代人公民抗命嘅意識

連佢都醒

任何民族都會經歷只剩下這兩種選擇的時刻，屈從或是抵抗
仲有得揀 唔驚

風起啦，香港嘅新芬黨同共和軍有希望啦

歷史對民主嘅意義，林鄭恐怕學唔識

公民袋只係扮瞓
如果表態香港無法治
香港法律唔可信
等於直接打爛自己飯碗

入去坐完，果然成個人唔同晒

你又唔好講到呢句係佢講
佢引述文章啫

黃之鋒、戴耀廷、梁天琦
香港三大政治啟蒙，叫醒咗三個唔同世代嘅香港人

覺醒了

左膠派終於醒醒地

毋忘721

喂耶穌唔專登跣呀猶大一鑊
你就冇十字架戴架啦喎，你就冇得撈嫁啦喎

都唔好唔記得長毛大舊碌撚
佢係08果代既

2016 年唔講得，咁提乜撚野 64

戴仔

根本一直無和平過

連燈仔主流仲講緊：無槍點打？你做先未？仲好意思笑鳩人

金紫荊人鏈
令好多香港人知道咩叫左膠

27/04/2020

認真咁諗背後代表咩 唔好齋笑 樣樣話冇用好冇
佢係代表緊一大部分有抱負但係有包袱嘅人
即係三十幾四十歲 有家室 唔方便上街抗爭嘅和理非
個堆人唔鍾意暴力 希望用和平手段 法理下改變香港
而好明顯個堆人因為警暴變左支持唔割
可以話警暴警謊係禍根啦而家 政府會失去和理非緩衝
管治可謂極其困難

之後社會可能會失去理性 唔敢想像 而家政府係玩火自焚 請鬼幫忙

有錯咪認囉 柒頭如御理都有勇氣出post認衰仔啦
咁大張報紙當日寫左幾多篇報導幾多篇社論中傷本土派 自己心知啦
游天琦黃台仰梁頌恆游蕙禎今時今日仲在生架 出篇文道歉認錯有幾難？

89年已經出咗坦克車啦

Over my dead body

醒咗

唔係呀, 主流係搞左屎家軍先, 其他都係次要

yes
佢思想轉變唔係個人既事
係代表緊成個階層

有錯唔認, 又唔道歉

蘋果日報都算係懦夫

自從戴教授85 係獄中罷工被罰水飯房，
對佢改觀